%
% Documento: Trabalhos Relacionados
%

\chapter{Trabalhos Relacionados}

Este capítulo inclui muitas citações bibliográficas. Os principais
itens de bibliografia citados são livros, artigos em conferências,
artigos em {\textit journals} e páginas Web. A bibliografia deve seguir o
padrão ABNT\footnote{Este não é o endereço oficial da
ABNT pois as Normas Técnicas oficiais são pagas e não estão disponíveis na Web.}.

A bibliografia é feita no padrão {\ttfamily bibtex}. As referências são
colocadas em um arquivo separado. Os elementos de
cada item bibliográfico que devem constar na bibliografia são
apresentados a seguir.

Para livros, o formato da bibliografia no arquivo fonte é o seguinte:

\begin{verbatim}
@Book{linked,
	author = {A. L. Barabasi},
	title = {Linked: The New Science of Networks},
	publisher = {Perseus Publishing},
	year = {2002},
}
\end{verbatim}

A citação deste livro se faz da seguinte forma \verb#\cite{linked}# e o resultado fica assim \cite{linked}.
Para os artigos em {\textit journals}, veja por exemplo \cite{acmsurveys},
descrito da seguinte forma no arquivo {\ttfamily .bib}:

\begin{verbatim}
@article{acmsurveys,
	author = {Deepayan Chakrabarti and Christos Faloutsos},
	title = {Graph mining: Laws, generators, and algorithms},
	journal = {ACM Computing Surveys},
	volume = {38},
	number = {1},
	year = {2006},
	pages = {2-59},
	publisher = {ACM},
	address = {New York, NY, USA},
}
\end{verbatim}

O artigo \cite{3faloutsos} foi publicado em conferência. Embora
às vezes seja difícil distinguir um artigo publicado em {\textit
 journal} de um artigo publicado em conferência, esta distinção é
fundamental. Em caso de dúvida, procure ajuda de seu orientador.

Veja também duas citações juntas \cite{rp99,mar00} e como citar
endereços Web \cite{irl:06}.
O trabalho realizado para editar as citações no formato correto é
compensado por uma bibliografia impecável.
